% $Header: /Users/joseph/Documents/LaTeX/beamer/solutions/conference-talks/conference-ornate-20min.en.tex,v 90e850259b8b 2007/01/28 20:48:30 tantau $

\documentclass{beamer}

% This file is a solution template for:

% - Talk at a conference/colloquium.
% - Talk length is about 20min.
% - Style is ornate.



% Copyright 2004 by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
%
% In principle, this file can be redistributed and/or modified under
% the terms of the GNU Public License, version 2.
%
% However, this file is supposed to be a template to be modified
% for your own needs. For this reason, if you use this file as a
% template and not specifically distribute it as part of a another
% package/program, I grant the extra permission to freely copy and
% modify this file as you see fit and even to delete this copyright
% notice. 


\mode<presentation>
{
  \usetheme{Berlin}
  % or ...

  \setbeamercovered{transparent}
  % or whatever (possibly just delete it)
}


\usepackage[italian]{babel}
% or whatever

\usepackage[utf8]{inputenc}
% or whatever

\usepackage{times}
\usepackage[T1]{fontenc}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.

\usepackage{graphicx}
\usepackage{breakurl}

%\usepackage{hyperref}
%\usepackage[hyphenbreaks]{breakurl}

\title[] 
% (optional, use only with long paper titles)
{Applicazioni WebGIS per la consultazione di cartografie Open di carattere tecnico, turistico e paesaggistico}

%\subtitle
%{}

\author[] % (optional, use only with lots of authors)
{Dott.~Fabio~Rinnone}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute[Geofunction Srls] % (optional, but mostly needed)
{
  Geofunction~Srls \\
  Via Luigi~Sturzo~71\\
  93015 Niscemi CL, Italia
}
% - Use the \inst command only if there are several affiliations.
% - Keep it simple, no one is interested in your street address.

\date % (optional, should be abbreviation of conference name)
{Open Knowledge Open Arts Workshop\\ DMI, Università degli Studi di Catania, 21 febbraio 2015}
% - Either use conference name or its abbreviation.
% - Not really informative to the audience, more for people (including
%   yourself) who are reading the slides online

\subject{Open Knowledge Open Arts}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out. 



% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

\pgfdeclareimage[height=0.5cm]{geofunction-logo}{geofunction-logo}
\logo{\pgfuseimage{geofunction-logo}}



% Delete this, if you do not want the table of contents to pop up at
% the beginning of each subsection:
\AtBeginSubsection[]
{
  \begin{frame}<beamer>{Outline}
    \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
  \end{frame}
}


% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}


\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Outline}
  \tableofcontents
  % You might wish to add the option [pausesections]
\end{frame}


% Structuring a talk is a difficult task and the following structure
% may not be suitable. Here are some rules that apply for this
% solution: 

% - Exactly two or three sections (other than the summary).
% - At *most* three subsections per section.
% - Talk about 30s to 2min per frame. So there should be between about
%   15 and 30 frames, all told.

% - A conference audience is likely to know very little of what you
%   are going to talk about. So *simplify*!
% - In a 20min talk, getting the main ideas across is hard
%   enough. Leave out details, even if it means being less precise than
%   you think necessary.
% - If you omit details that are vital to the proof/implementation,
%   just say so once. Everybody will be happy with that.

\section{Introduzione}

\subsection{Cos'è un WebGIS?}

\begin{frame}{Cos'è un WebGIS?}
Definiamo WebGIS l'estensione web degli applicativi nati e sviluppati per gestire 
la cartografia numerica. 

La principale finalità del WebGIS è la comunicazione e la condivisione 
con altri utenti delle informazioni georiferite. 

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=8cm,keepaspectratio]{figures/webgis5-lg.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\subsection{Limiti dei WebGIS}

\begin{frame}{Limiti dei WebGIS}
La recente forte spinta verso i sistemi mobile, dovuta alla neonata necessità 
di condividere e scambiare le informazioni ovunque ci si trovi e non necessariamente 
attraverso una postazione fissa, confluisce nella necessità di sviluppare applicati 
orientati a dispositivi mobile.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=6cm,keepaspectratio]{figures/desktop-galaxy.eps}
\end{figure}

\end{frame}

%\subsection{Il Web-Mobile-GIS}

\section{Web-Mobile-GIS}

\begin{frame}{Web-Mobile-GIS I}
Un \emph{Web-Mobile-GIS} è un applicativo software per la consultazione \emph{in situ}
su dispositivi di tipo \emph{mobile} di largo consumo (\emph{smarthpone} e \emph{tablet})
dotati di sensore GPS e connessione ad internet.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=7cm,keepaspectratio]{figures/web-mobile-gis.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Web-Mobile-GIS II}
Può il \textit{mobile} indurre una maggiore consapevolezza territoriale...

\begin{columns}

\begin{column}{5cm}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=5cm,keepaspectratio]{figures/cartografia.eps}
\end{figure}
\end{column}

\begin{column}{6cm}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=6cm,keepaspectratio]{figures/terremoto.eps}
\end{figure}
\end{column}

\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}{Web-Mobile-GIS III}
...attraverso la consultazione \textit{in situ} delle cartografie istituzionali?

\begin{columns}

\begin{column}{6cm}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=6cm,keepaspectratio]{figures/amici-miei.eps}
\end{figure}
\end{column}

\begin{column}{5cm}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=5cm,keepaspectratio]{figures/desktop-vs-mobile.eps}
\end{figure}
\end{column}

\end{columns}

\end{frame}

\section{Case History}

\begin{frame}{Case History}
Presenteremo alcuni esempi di applicativi Web-Mobile-GIS sviuppati
con tecnologie Open Source realizzati facendo ricorso a Open Geo-Data.

\begin{itemize}
\item \textbf{local\_id}: \textit{performances} urbanistiche e territoriali di aree 
metropolitane.
\item \textbf{MobileMap}: consultazione ed interrogazione di cartografie istituzionali.
\item \textbf{Roma PRG}: consultazione ed interrogazione dei piani regolarori dei 
comuni della Provincia di Roma.
\end{itemize}

\end{frame}

\subsection{local\_id}

\begin{frame}{local\_id}
\begin{center}
\emph{Where is your local identity?}
\end{center}

\textbf{local\_id} è un app per dispositivi Android che permette di
valutare le performances urbanistiche e territoriali di aree metropolitane
al fine di individuare la \emph{zona ideale} secondo le aspettative dell'utente.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=9cm,keepaspectratio]{figures/milan-skyline.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}
\item La versione 0.1 dell'applicazione contiene i dati del Comune di \textbf{Milano}
estrapolati dal portale \url{dati.comune.milano.it}.
\item Per le analisi territoriali sono state sfruttate le mappe di \textbf{OpenStreetMap}
\item I dati acquisiti ed elaborati sono rappresentati in mashup con le mappe di Google, 
contenenti i Punti di Interesse e il rating della zona in base alle proprie aspettative
\end{itemize}

\begin{columns}
\begin{column}{7cm}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=4cm,keepaspectratio]{figures/comune-milano.eps}
\end{figure}
\end{column}

\begin{column}{7cm}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=2cm,keepaspectratio]{figures/osm-logo.eps}
\end{figure}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}{Geo-dati usati}
\begin{itemize}
\item Superfici ZTL
\item Aree di fruizione per cani
\item Playgrounds
\item Orti comunali e didattici
\item Associazioni culturali
\item Biblioteche ed archivi
\item Centri di aggregazione giovanile
\item Centri di aggregazione multifunzionali
\item Altezza edifici
\item Popolazione residente
\item Scuole (primarie, secondarie, etc.)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Geo-dati usati}
\begin{itemize}
\item Cinema
\item Edicole
\item Farmacie
\item Stazioni ferroviarie
\item Impianti sportivi
\item Musei e spazi espositivi
\item Asili nido
\item Parcheggi di interscambio
\item Piscine
\item Sedi università
\item etc.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Scopo}
Valutare la \emph{best zone} in base alla propria \emph{Local Identity}.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=8cm,keepaspectratio]{figures/local-identity.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Come funziona}
I valori di input che l'utente inserisce sono le proprie aspettative di
\textbf{NIL} (nucleo di identità locale) ideale in termini di

\begin{itemize}
\item \textbf{Sport}: fare sport in centri sportivi, piscine e parchi pubblici
\item \textbf{Cultura}: presenza di cinema, musei, teatri, e sedi per le attività
culturali
\item \textbf{Accessibilità}: possibilità di accesso con i mezzi pubblici,
collegamenti e fruibilità
\item \textbf{Tempo libero}: presenza di diverse occasioni per il tempo libero
\item \textbf{Natura}: un nucleo con tanto verde ed ecosostenibilità
\item \textbf{Istruzione}: presenza di scuole e istruzione
\item \textbf{Vivibilità}: nucleo urbanisticamente accogliente
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Spatial Analysis}
Per ogni zona NIL sono calcolate attraverso algoritmi GIS le seguenti informazioni
territoriali:

\begin{itemize}
\item Presenza e consistenza dei servizi (aggregazione di info puntuali)
\item Analisi demografica della popolazione, attraverso i dati degli edifici (area,
altezza, etc.) per ricavare le densità abitative
\item Superfici disponibili per abitante (parchi giochi, zone verdi, etc.)
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{NIL Rating Analysis}
È stato implementato un algoritmo di calcolo per il \emph{rating} personalizzato 
del NIL che prevede la predisposizione di apposite matrici per i dati e di un vettore
per i 7 parametri di input (le aspettative del NIL ideale).

Successivamente vengono analizzate linearmente le performance dei singoli NIL e vengono
calcolati punteggi pesati in base alle esigenze di input.

Il punteggio finale è un vettore che viene utilizzato per il rating comparativo
tra le zone.
\end{frame}

%\begin{frame}{L'algoritmo}
%Algoritmo
%\end{frame}

\begin{frame}{Funzionalità I}
\begin{center}
Punti di interesse
\end{center}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=8cm,keepaspectratio]{figures/local-1.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Funzionalità II}
\begin{center}
Poligoni NIL
\end{center}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=8cm,keepaspectratio]{figures/local-2.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Funzionalità III}
\begin{center}
Parametri utente
\end{center}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=8cm,keepaspectratio]{figures/local-3.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Funzionalità IV}
\begin{center}
Visualizzazione rating
\end{center}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=8cm,keepaspectratio]{figures/local-4.eps}
\end{figure}

\end{frame}

%\begin{frame}{Implementazione}
%\begin{itemize}
%\item MySQL with Spatial Extensions
%\item JSON Parser (written in Java)
%\item Google Maps Android API v2
%\item JTS Java Topology Suite
%\end{itemize}
%\end{frame}

\begin{frame}{local\_id Bilbao I}

\begin{itemize}
\item L'esperimento condotto sulla città di Milano ripetuto sull'area metropolitana
di Bilbao.
\item Geo-dati Open estrapolati dal portale dell'amministrazione Basca
\url{http://www.euskadi.eus}
\item Dati puntuali (Punti di Interesse)
\item Poligoni: quartieri (\textit{barrios}) 
\end{itemize}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=7cm,keepaspectratio]{figures/local-id-generic.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{local\_id Bilbao II}
Le analisi di \textit{geoprocessing} sono effettuate tenendo conto dei seguenti
parametri:

\begin{itemize}
\item \textit{Count}: numero di elementi ricadenti all'interno di ciascun poligono
(ad es. numero di alberghi a 2 stelle all'interno di un quartiere)
\item \textit{Length}: somma delle lunghezze di elementi lineari ricadenti 
all'interno di un poligono.
\item \textit{Area}: somma delle aree dei dati poligonali ricadenti all'interno di 
un poligono.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{local\_id Bilbao III}

\begin{itemize}
\item \textit{Mean}: media aritmetica o pesata degli attributi di elementi 
puntuali ricadenti in un poligono (ad es. media valori
immobiliari edifici).
\item \textit{Sum}: somma aritmetica degli attributi di elementi puntuali ricadenti 
all'interno del poligono (ad es. somma visitatori annui dei musei)
\item \textit{Count Spatial Ratio}: conteggio degli elementi ricadenti all'interno 
di un poligono in relazione alla sua estensione (ad es. num. fermate 
autobus per km quadrato).
\item \textit{Count Population Ratio}: conteggio degli elementi ricadenti 
all'interno di un poligono, in relazione alla popolazione in esso residente
(ad es. num. farmacie per abitante).
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{local\_id Bilbao III}
A differenza dell'esempio relativo a Milano i parametri personalizzabili dall'utente
sono raggruppati in due classi:

\begin{itemize}
\item \textit{Positive class}:
\begin{itemize}
\item Trasporti
\item Cultura
\item Commercio
\item Servizi
\end{itemize}
\item \textit{Negative class}:
\begin{itemize}
\item Costo della vita
\item Degrado sociale
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{local\_id Bilbao IV}

\begin{columns}

\begin{column}{3cm}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=3cm,keepaspectratio]{figures/local-id-bilbao-1.eps}
\end{figure}
\end{column}

\begin{column}{7cm}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=7cm,keepaspectratio]{figures/local-id-bilbao-2.eps}
\end{figure}
\end{column}

\end{columns}

\end{frame}

\subsection{MobileMap}

\begin{frame}{MobileMap I}
\textbf{MobileMap} è un insieme di applicazioni che permettomo di consultare ed interrogare
su smartphone e tablet le cartografie e i datasets istituzionali degli enti pubblici.

%\begin{columns}
%\begin{column}{7cm}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=6cm,keepaspectratio]{figures/open.eps}
\end{figure}
%\end{column}

%\begin{column}{7cm}
%\begin{figure}[!h]
%\centering
%\includegraphics[width=2cm,keepaspectratio]{figures/stemma-enna.eps}
%\end{figure}
%\end{column}
%\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}{MobileMap II}
Applicazioni del progetto MobileMap:

\begin{itemize}
\item MobileMap-Sicilia
\item MobileMap-Agrigento
\item MobileMap-Trapani
\item MobileMap-Enna
\end{itemize}

%In fase di rilascio (versione beta):

%\begin{itemize}
%\item MobileMap-Italia
%\item MobileMap-Europe
%\end{itemize}

\begin{columns}

\begin{column}{2cm}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=2cm,keepaspectratio]{figures/stemma-sicilia.eps}
\end{figure}
\end{column}

\begin{column}{2cm}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=2cm,keepaspectratio]{figures/stemma-agrigento.eps}
\end{figure}
\end{column}

\begin{column}{2cm}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=2cm,keepaspectratio]{figures/stemma-trapani.eps}
\end{figure}
\end{column}

\begin{column}{2cm}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=2cm,keepaspectratio]{figures/stemma-enna.eps}
\end{figure}
\end{column}

\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}{Livelli consultabili}
\begin{itemize}
\item Carte Natura: tipi di paesaggio, unità di paesaggio
\item Carta dell'intervisibilità del territorio
\item Cave attive
\item Densità di popolazione (2011)
\item Distretti turistici e tematici
\item Farmacie
\item Impianti eolici
\item Impianti fotovoltaici
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Livelli consultabili}
\begin{itemize}
\item Modello digitale del terreno (DTM)
\item Patrimonio archeologico storico-architettonico
\item Rete ospedaliera
\item Rete trazzerale
\item Rilievo 3D
\item Rete stradale provinciale
\item Siti Unesco 2012 (by Min. B.A.C.)
\item etc.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Funzionalità}
\begin{center}
Localizzazione
\end{center}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=8cm,keepaspectratio]{figures/enna-2.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Funzionalità}
\begin{center}
Ricerca indirizzo (geocoding)
\end{center}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=8cm,keepaspectratio]{figures/enna-1.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Funzionalità}
\begin{center}
Selezione livelli
\end{center}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=8cm,keepaspectratio]{figures/enna-5.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Funzionalità}
\begin{center}
Interrogazione livelli
\end{center}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=8cm,keepaspectratio]{figures/enna-7.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Architettura }
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=8cm,keepaspectratio]{figures/architettura-1.eps}
\end{figure}
\end{frame}

%\begin{frame}{Architettura II}
%\begin{figure}[!h]
%\centering
%\includegraphics[width=8cm,keepaspectratio]{figures/architettura-2.eps}
%\end{figure}
%\end{frame}

\begin{frame}{Implementazione}
Due strategie differenti di implementazione:

\begin{itemize}
\item Web-app accessibile da browser
\item App ibrida per dispositivi Android
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Web-app}
\begin{itemize}
\item Sviluppata interamente con tecnologia web
\item Accessibile da qualunque browser per dispositivi mobile
\item Compatibile con la maggior parte dei sistemi operativi mobile
(Android, iOS, Windows Phone, etc.)
\item Accessibile tramite URL o QR Code
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Framework utilizzati}
Per lo sviluppo della web-app sono state utilizzate le seguenti tecnologie web:

\begin{itemize}
\item \textbf{OpenLayers}
\item \textbf{JQuery Mobile}
\end{itemize}

\begin{columns}
\begin{column}{6cm}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=4cm,keepaspectratio]{figures/openlayers.eps}
\end{figure}
\end{column}

\begin{column}{8cm}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=4cm,keepaspectratio]{figures/jquery-mobile.eps}
\end{figure}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}{OpenLayers}
Libreria implementata in linguaggio Javascript, rilasciata in licenza open \textbf{BDS 2-Clause License},
che permette di visualizzare mappe interattive in browser web, consentendo di accedere, 
attraverso apposite API, a fonti di informazioni geografiche presenti in rete:

\begin{itemize}
\item \textbf{WMS}: Web Map Service
\item \textbf{WFS}: Web Feature Service
\item \textbf{Google Maps}
\item \textbf{Bing Maps}
\item \textbf{OpenStreetMap}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{RomaPRG}

\begin{frame}{RomaPRG I}

\begin{itemize}
\item Strumento per professionisti e cittadini che vogliono conoscere il governo del proprio territorio.
\item Dati in formato KML (Keyhole Markup Language) in licenza Open della Provincia di Roma e dei suoi
comuni.

\begin{columns}

\begin{column}{2cm}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=2cm,keepaspectratio]{figures/roma-prg-1.eps}
\end{figure}
\end{column}

\begin{column}{2cm}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=2cm,keepaspectratio]{figures/roma-prg-2.eps}
\end{figure}
\end{column}

\begin{column}{2cm}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=2cm,keepaspectratio]{figures/roma-prg-3.eps}
\end{figure}
\end{column}

\end{columns}

\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Roma PRG II}
\begin{center}
Funzionalità
\end{center}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=8cm,keepaspectratio]{figures/roma-prg-main.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\section{Conclusioni}

\begin{frame}{Conclusioni}

\begin{itemize}
\item Problema dell'interoperabilità di dati e mappe provenienti da servizi
e aventi sistemi di riferimento differenti
\item La pubblicazione dei servizi cartografici in licenza Open permette di
ridurre i costi per l'ente pubblico.
\item Maggiore condivisione e consapevolezza dei dati territoriali
\item Realizzazione di un \textit{territorio aumentato} che unisce
professionisti, cittadini e turisti.
\end{itemize}

\end{frame}

%\begin{frame}{JQuery Mobile}
%\begin{itemize}
%\item Framework \emph{touch-optimized}, implementato in linguaggio Javascript, derivato da JQuery 
%\item Rilasciato in licenza \textbf{MIT}
%\item Ottimizzato dispositivi mobile
%\item Supporta la creazione di temi grafici personalizzati
%\item Progettato per la costruzione di interfacce \emph{user-friendly}
%\end{itemize}
%\end{frame}

%\begin{frame}{App ibrida}
%Versione dell'applicazione sviluppata sia con tecnologia web che nativamente.

%L'applicazione ibrida ha le seguenti caratteristiche:

%\begin{itemize}
%\item Sviluppata, in linguaggio Java, per dispositivi Android
%\item Android SDK, API Level 8 (Froyo, 2.2.2)
%\item Interfaccia web implementata con OpenLayers e JQueryMobile
%\end{itemize}
%\end{frame}

%\begin{frame}{Apache Cordova}
%\begin{itemize}
%\item Framework \emph{open source}, distribuito in licenza \textbf{Apache 2.0} derivato da \emph{PhoneGap}.
%\item Si presenta come una sorta di contenitore di un'applicazione web: la sua interfaccia
%è una \emph{WebView} che occupa l'intero schermo del dispositivo, all'interno della quale è
%eseguito il codice HTML e Javascript della risorsa web.
%\item Consente l'interfacciamento del codice Javascript dell'interfaccia web, con le componenti
%native del dispositivo Android, in questo caso con il sensore GPS.
%\end{itemize}
%\end{frame}

% All of the following is optional and typically not needed. 
\appendix
\section<presentation>*{Bibliografia}
%\subsection<presentation>*{Bibliografia}

\begin{frame}[allowframebreaks]
  \frametitle<presentation>{Bibliografia}
    
  \begin{thebibliography}{10}
      
  \setbeamertemplate{bibliography item}[article]
	% Followed by interesting articles. Keep the list short. 

  \bibitem{DR13}
    Di Pietro~G., Rinnone~F.
    \newblock Web-mobile-GIS, la nuova frontiera di pubblicazione dei dati 
              cartografici.
    \newblock Biallo~G. (eds.) {\em Dati geografici aperti - Istruzioni per
              l'uso}. Associazione OpenGeoDataItalia, Roma. 2013.

  \bibitem{DRC+13}
    Di Pietro~G., Rinnone~F., Casano~G., Sferlazza~E.
    \newblock MobileMap-Agrigento: gli OpenGeo-Data della Pubblica Amministrazione su smartphone.
    \newblock Atti della XVII Conferenza Nazionale ASITA, 5-7 novembre 2013, Riva del Garda.

  \bibitem{ADR+14}
    Álvarez~Carranza~A., Di Pietro~G., Rinnone~F., Condorelli~A.
    \newblock Aplicación móvil para la gestión y análisis de los datos especiales de interés 
				  turístico en el territorio de Bilbao.
    \newblock Actas del XVI Congreso Nacional de Tecnologías de la Información Geográfica 
				  25, 26 y 27 de Junio de 2014. Alicante.

  \bibitem{DR15}
    Di Pietro~G., Rinnone~F.
    \newblock Web-Mobile-GIS e Open Data Geografici: due casi di studio pratici.
    \newblock Biallo~G. (eds.) {\em Dati geografici aperti - Istruzioni per
              il RI-uso}. Associazione OpenGeoDataItalia, Roma. 2015.

  \bibitem{Geo13}
    Geofunction~Srls
    \newblock local\_id: where is your local identity?
    \newblock \url{http://www.slideshare.net/geofunction/localid}

  \bibitem{SR15}
    Salvaggio~A., Rinnone~F.
    \newblock MobileMap-Enna: un'applicazione web-mobile per la consultazione di 
				  cartografie istituzionali.
    \newblock Seminario Open Data Territorio Enna. Università degli Studi di Enna
              ``Kore''. 19 gennaio 2015.
    \newblock \url{http://www.slideshare.net/fabiorinnone/mobile-map-enna2014}
    
  %\setbeamertemplate{bibliography item}[online]
	% Followed by interesting articles. Keep the list short. 

  \end{thebibliography}
\end{frame}

\end{document}

